%forelesning20
\section{Eksempler på hvordan regne ut Legendresymboler ved å benytte kvadratisk gjensidighet} \label{DelEksemplerHvordanRegneUtLegendresymbolerVedAABenytteKvadratiskGjensidighet}

\begin{eks} La oss se igjen på Proposisjon \ref{Proposisjon84IkkeKvadratiskRestModulo23}, hvor vi regnet ut $\lgdsym{84,23}$.  I beviset for denne proposisjonen, måtte vi være ganske kreativ for å regne ut $\lgdsym{3,23}$ og $\lgdsym{5,23}$. Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighetModulo4} og Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighet2} gir oss muligheten til å unngå dette helt, som følger. 

\begin{itemize}

\item[(1)] Siden \[ 84 \equiv 15 \pmod{23}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at $\lgdsym{84,23} = \lgdsym{15,23}$.

\item[(2)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletTilEtProduktErProduktetAvLegendresymbolene} er \[ \lgdsym{15,23} = \lgdsym{3 \cdot 5,23} = \lgdsym{3,23} \cdot \lgdsym{5,23}. \] 

\item[(3)] Siden $23 \equiv 3 \pmod{4}$ og $3 \equiv 3 \pmod{4}$, følger det fra Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighetModulo4} at $\lgdsym{3,23} = -\lgdsym{23,3}$. Siden \[ 23 \equiv 2 \pmod{3}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at $\lgdsym{23,3} = \lgdsym{2,3}$. Det følger fra Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighet2} at $\lgdsym{2,3} = -1$. Dermed er \[ \lgdsym{3,23} = -\lgdsym{23,3} = -\lgdsym{2,3} = -(-1) = 1. \] 

\item[(4)] Siden \[ 5 \equiv 1 \pmod{4}, \] følger det fra Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighetModulo4} at \[ \lgdsym{5,23} = \lgdsym{23,5}. \] Siden \[ 23 \equiv 3 \pmod{5}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at $\lgdsym{23,5} = \lgdsym{3,5}$. Siden \[ 5 \equiv 1 \pmod{4}, \] følger det fra Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighetModulo4} at \[ \lgdsym{3,5} = \lgdsym{5,3}. \] Siden \[ 5 \equiv 2 \pmod{3}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at $\lgdsym{5,3} = \lgdsym{2,3}$. Det følger fra Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighet2} at $\lgdsym{2,3} = -1$. Dermed er \[ \lgdsym{5,23} = \lgdsym{23,5} = \lgdsym{3,5} = \lgdsym{5,3} = \lgdsym{2,3} = -1. \]   

\end{itemize} %
%
Det følger fra (1) -- (4) at \[ \lgdsym{84,23} = \lgdsym{15,23} = \lgdsym{3,23} \cdot \lgdsym{5,23} = 1 \cdot (-1) = -1. \] Således er $84$ ikke en kvadratisk rest modulo $23$. 

 \end{eks} 

\begin{merknad} Metoden nevnt i Merknad \ref{MerknadHvordanRegneUtLegendresymboler} for å regne ut $\lgdsym{a,p}$, for et hvilket som helst heltall $a$ og et hvilket som helst primtall $p$ slik at $p > 2$, kan nå gjøres fullkommen. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Finn først et heltall $r$ slik at \[ a \equiv r \pmod{p} \] og $r <p$. Da fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at $\lgdsym{a,p} = \lgdsym{r,p}$.

\item[(2)] Dersom $r=1$, er $\lgdsym{a,p}=1$. Finn ellers en primtallsfaktorisering $p_{1} \cdots p_{t}$ til $r$. Da fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletTilEtProduktErProduktetAvLegendresymbolene} at \[ \lgdsym{r,p} = \lgdsym{p_{1},p} \dots \lgdsym{p_{t},p}. \]

\item[(2)] Regn ut hvert av Legendresymbolene $\lgdsym{p_{1},p}$, $\lgdsym{p_{2},p}$, $\ldots$, $\lgdsym{p_{t},p}$. 

\item[(3)] For å regne ut $\lgdsym{p_{i},p}$, hvor $i \leq t$, benytt Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighet2} om $p_{i}=2$. Benytt ellers Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighetModulo4} for å få enten at $\lgdsym{p_{i},p} = \lgdsym{p,p_{i}}$ eller $\lgdsym{p_{i},p} = - \lgdsym{p,p_{i}}$. 

\item[(4)] Gjennomfør Steg (1) -- Steg (4) for å regne ut $\lgdsym{p,p_{i}}$. 

\end{itemize} 

\end{merknad} 

\begin{merknad} Vær forsiktig: Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighetModulo4} kan benyttes kun når vi ønsker å regne ut $\lgdsym{q,p}$, hvor både $p$ og $q$ er primtall. Hvis vi trenger å regne ut $\lgdsym{n,p}$, hvor $n$ ikke er et primtall, må vi finne en primtallsfaktorisering til $n$ og benytt da Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletTilEtProduktErProduktetAvLegendresymbolene}. Dette kan lett glemmes hvis vi har jobbet med en rekke primtall i løpet av et bevis, men et heltall som ikke er et primtall dukker plutselig opp, som kan godt hende!   \end{merknad} 

\begin{eks} La oss se igjen på Proposisjon \ref{Proposisjon28KvadratiskRestModulo53}, hvor vi regnet ut $\lgdsym{28,53}$. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletTilEtProduktErProduktetAvLegendresymbolene} er \[ \lgdsym{28,59} = \lgdsym{4 \cdot 7,59} = \lgdsym{4,59} \cdot \lgdsym{7,59}. \] 

\item[(2)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletTilHeltallIKvadrat} er $\lgdsym{4,59} = 1$. 

\item[(3)] Siden \[ 59 \equiv 3 \pmod{4} \] og \[ 7 \equiv 3 \pmod{4}, \] følger det fra Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighetModulo4} at $\lgdsym{7,59} = -\lgdsym{59,7}$. Siden \[ 59 \equiv 3 \pmod{7}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at $\lgdsym{59,7}= \lgdsym{3,7}$. Siden \[ 7 \equiv 3 \pmod{4} \] og \[ 3 \equiv 3 \pmod{4}, \] følger det fra Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighetModulo4} at $\lgdsym{3,7} = -\lgdsym{7,3}$. Siden \[ 7 \equiv 1 \pmod{3}, \]  følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at $\lgdsym{7,3}= \lgdsym{1,7}$. Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymbolet1} er $\lgdsym{1,7} = 1$. Dermed er \[ \lgdsym{7,59} = - \lgdsym{59,7} = - \lgdsym{3,7} = - (- \lgdsym{7,3}) = - ( -\lgdsym{1,3} ) = - (-1) = 1. \]       

\end{itemize} %
%
Det følger fra (1) -- (3) at \[ \lgdsym{28,59} = \lgdsym{4,59} \cdot \lgdsym{7,59} = 1 \cdot 1 = 1. \] Således er $28$ en kvadratisk rest modulo $59$. 

\end{eks}

\begin{merknad} Metoden er svært effektiv til og med om vi jobber med ganske store heltall, som følgende proposisjoner viser. \end{merknad} 

\begin{prpn} Heltallet $2457$ er ikke en kvadratisk rest modulo $3491$. \end{prpn}

\begin{proof} Vi har: $3491$ er et primtall.  Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] En primtallsfaktorisering til $2457$ er: \[ 3^{3} \cdot 7 \cdot 13. \] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletTilEtProduktErProduktetAvLegendresymbolene} er da \[ \lgdsym{2457,3491} = \lgdsym{3^{2},3491} \cdot \lgdsym{3,3491} \cdot \lgdsym{7,3491} \cdot \lgdsym{13,3491}. \] 

\item[(2)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletTilHeltallIKvadrat} er $\lgdsym{3^{2},3491} = 1$.

\item[(3)] Vi har: \[ 3491 \equiv 3 \pmod{4} \] og \[ 3 \equiv 3 \pmod{4}. \] Da følger det fra Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighetModulo4} at $\lgdsym{3,3491} = - \lgdsym{3491,3}$. Siden \[ 3491 \equiv 2 \pmod{3}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at \[ \lgdsym{3491,3} = \lgdsym{2,3}. \] Siden \[ 3 \equiv 3 \pmod{8}, \] følger det fra Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighet2} at $\lgdsym{2,3} = -1$. Dermed er \[ \lgdsym{3,3491} = - \lgdsym{3491,3} = - \lgdsym{2,3} = - (-1) = 1. \]

\item[(4)] Vi har: \[ 3491 \equiv 3 \pmod{4} \] og \[ 7 \equiv 3 \pmod{4}. \] Da følger det fra Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighetModulo4} at $\lgdsym{7,3491} = - \lgdsym{3491,7}$. Siden \[ 3491 \equiv 5 \pmod{7}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at \[ \lgdsym{3491,7} = \lgdsym{5,7}. \] %
%
Siden \[ 5 \equiv 1 \pmod{4}, \] følger det fra  Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighetModulo4} at $\lgdsym{5,7} = \lgdsym{7,5}$. Siden \[ 7 \equiv 2 \pmod{5}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at \[ \lgdsym{7,5} = \lgdsym{2,5}. \] Siden \[ 5 \equiv 5 \pmod{8}, \] følger det fra Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighet2} at $\lgdsym{2,5} = -1$. Dermed er \[ \lgdsym{7,3491} = - \lgdsym{3491,7} = - \lgdsym{5,7} = - \lgdsym{7,5} = - \lgdsym{2,5} = - (-1) = 1. \]

 \item[(5)] Vi har: \[ 3491 \equiv 3 \pmod{4} \] og \[ 13 \equiv 1 \pmod{4}. \] Da følger det fra Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighetModulo4} at $\lgdsym{13,3491} = \lgdsym{3491,13}$. Siden \[ 3491 \equiv 7 \pmod{13}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at \[ \lgdsym{3491,13} = \lgdsym{7,13}. \] %
%
Siden \[ 13 \equiv 1 \pmod{4}, \] følger det fra  Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighetModulo4} at $\lgdsym{7,13} = \lgdsym{13,7}$. Siden \[ 13 \equiv 6 \pmod{7}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at \[ \lgdsym{13,7} = \lgdsym{6,7}. \] Legendresymbolet $\lgdsym{6,7}$ kan regnes ut på flere måter: vi kan for eksempel benytte primtallsfaktoriseringen $2 \cdot 3$ til $6$, og regne ut deretter $\lgdsym{2,7}$ og $\lgdsym{3,7}$. Fortest er å observere istedenfor at \[ 6 \equiv -1 \pmod{7}. \] Ut fra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} er da $\lgdsym{6,7} = \lgdsym{-1,7}$. Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletTilMinus1} er $\lgdsym{-1,7} = (-1)^{\frac{7-1}{2}} = (-1)^{3} = -1$. Dermed er \[ \lgdsym{13,3491} = \lgdsym{3491,13} = \lgdsym{7,13} = \lgdsym{13,7} = \lgdsym{-1,7} = -1. \]   

\end{itemize} %
%
Det følger fra (1) -- (5) at \[ \lgdsym{2457,3491} = \lgdsym{3^{2},3491} \cdot \lgdsym{3,3491} \cdot \lgdsym{7,3491} \cdot \lgdsym{13,3491} = 1 \cdot 1 \cdot 1 \cdot (-1) = -1. \] Således er $2457$ ikke en kvadratisk rest modulo $3491$. 

\end{proof}

\begin{prpn} Heltallet $-1003$ er en kvadratisk rest modulo $1549$. \end{prpn}

\begin{proof} Vi har: $1549$ er et primtall.  Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] En primtallsfaktorisering til $1003$ er: \[ 17 \cdot 59. \] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletTilEtProduktErProduktetAvLegendresymbolene} er da \[ \lgdsym{-1003,1549} = \lgdsym{(-1) \cdot 17 \cdot 59,1549} = \lgdsym{-1,1549} \cdot \lgdsym{17,1549} \cdot \lgdsym{59,1549}. \] 

\item[(2)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletTilMinus1} er $\lgdsym{-1,1549} = (-1)^{\frac{1549-1}{2}} = (-1)^{774} =1$.

\item[(3)] Vi har: \[ 1549 \equiv 1 \pmod{4}. \] Da følger det fra Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighetModulo4} at $\lgdsym{17,1549} = \lgdsym{1549,17}$. Siden \[ 1549 \equiv 2 \pmod{17}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at \[ \lgdsym{1549,17} = \lgdsym{2,17}. \] Siden \[ 17 \equiv 1 \pmod{8}, \] følger det fra Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighet2} at $\lgdsym{2,17} = 1$. Dermed er \[ \lgdsym{17,1549} = \lgdsym{1549,17} = \lgdsym{2,17} = 1. \]

\item[(4)] Siden \[ 1549 \equiv 1 \pmod{4}, \] følger det fra Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighetModulo4} at $\lgdsym{59,1549} = \lgdsym{1549,59}$. Siden \[ 1549 \equiv 15 \pmod{59}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at \[ \lgdsym{1549,59} = \lgdsym{15,59}. \] %
%
Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletTilEtProduktErProduktetAvLegendresymbolene} er $\lgdsym{15,59} = \lgdsym{3 \cdot 5,59} = \lgdsym{3,59} \cdot \lgdsym{5,59}$. 

\item[(5)] Vi har: \[ 3 \equiv 3 \pmod{4} \] og \[ 59 \equiv 3 \pmod{4}. \] Da følger det fra Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighetModulo4} at $\lgdsym{3,59} = -\lgdsym{59,3}$. Siden \[ 59 \equiv 2 \pmod{3}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at \[ \lgdsym{59,3} = \lgdsym{2,3}. \] %
%
Siden \[ 3 \equiv 3 \pmod{8}, \] følger det fra  Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighet2} at $\lgdsym{2,3} = -1$. Dermed er \[ \lgdsym{3,59} = - \lgdsym{59,3} = - \lgdsym{2,3} = - (-1) = 1. \]

\item[(6)] Vi har: \[ 5 \equiv 1 \pmod{4}. \] Da følger det fra Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighetModulo4} at $\lgdsym{5,59} = \lgdsym{59,5}$. Siden \[ 59 \equiv 4 \pmod{5}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at \[ \lgdsym{59,5} = \lgdsym{4,5}. \] %
%
Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletTilHeltallIKvadrat} er $\lgdsym{4,5} = \lgdsym{2^2,5} = 1$. Dermed er \[ \lgdsym{5,59} = \lgdsym{59,5} = \lgdsym{4,5} = 1. \]  

\end{itemize} %
%
Det følger fra (1) -- (6) at \[ \lgdsym{-1003,1549} = \lgdsym{-1,1549} \cdot \lgdsym{17,1549} \cdot \lgdsym{59,1549} = 1 \cdot 1 \cdot 1 = 1. \] Således er $-1003$ en kvadratisk rest modulo $1549$. 

\end{proof} 

\begin{prpn} \label{Proposisjon2X2Pluss87XMinus29KongNullMod63533} Kongruensen \[ 2x^{2} + 87x + 29 \equiv 0 \pmod{63533} \] har to løsninger som ikke er kongruent til hverandre modulo $63533$, og slik at enhver annen løsning er kongruent modulo $63533$ til én av disse to.
\end{prpn}

\begin{proof} Heltallet $63533$ er et primtall. Vi har: \[ 87^{2} - 4 \cdot 2 \cdot 29 = 7337. \] La oss regne ut $\lgdsym{7337,63533}$. 

\begin{itemize}

\item[(1)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletTilEtProduktErProduktetAvLegendresymbolene} er \[ \lgdsym{7337,63533} = \lgdsym{11 \cdot 23 \cdot 29,63533} = \lgdsym{11,63533} \cdot \lgdsym{23,63533} \cdot \lgdsym{29,63533}. \]

\item[(2)] Siden \[ 63533 \equiv 1 \pmod{4}, \] følger det fra Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighetModulo4} at $\lgdsym{11,63533} = \lgdsym{63533,11}$. Siden \[ 63533 \equiv 8 \pmod{11}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at $\lgdsym{63533,11} = \lgdsym{8,11}$. 

\item[(3)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletTilEtProduktErProduktetAvLegendresymbolene} er \[ \lgdsym{8,11} = \lgdsym{2^{2} \cdot 2,11} = \lgdsym{2^{2},11} \cdot \lgdsym{2,11}. \] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletTilHeltallIKvadrat} er $\lgdsym{2^{2},11} = 1$. 

\item[(4)] Siden \[ 11 \equiv 3 \pmod{8}, \] følger det fra Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighet2} at \[ \lgdsym{2,11} = -1. \]     

\item[(5)] Det følger fra (2) -- (4) at \[ \lgdsym{11,63533} = \lgdsym{63533,11} = \lgdsym{8,11} = \lgdsym{2^{2},11} \cdot \lgdsym{2,11} = 1 \cdot (-1) = -1. \]

\item[(6)] Siden \[ 63533 \equiv 1 \pmod{4}, \] følger det fra Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighetModulo4} at $\lgdsym{23,63533} = \lgdsym{63533,23}$. Siden \[ 63533 \equiv 7 \pmod{23}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at $\lgdsym{63533,23} = \lgdsym{7,23}$. 

\item[(7)] Siden \[ 7 \equiv 3 \pmod{4} \] og \[ 23 \equiv 4 \pmod{4}, \] følger det fra Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighetModulo4} at $\lgdsym{7,23} = -\lgdsym{23,7}$. Siden \[ 23 \equiv 2 \pmod{7}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at $\lgdsym{23,7} = \lgdsym{2,7}$. Siden \[ 7 \equiv 7 \pmod{8}, \] følger det fra  Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighet2} at $\lgdsym{2,7}=1$. 

\item[(8)] Det følger fra (6) -- (7) at \[ \lgdsym{23,63533} = \lgdsym{63533,23} = \lgdsym{7,23} = - \lgdsym{23,7} = -\lgdsym{2,7} = -1.\]

\item[(9)] Siden \[ 63533 \equiv 1 \pmod{4}, \] følger det fra Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighetModulo4} at $\lgdsym{29,63533} = \lgdsym{63533,29}$. Siden \[ 63533 \equiv 23 \pmod{29}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at $\lgdsym{63533,29} = \lgdsym{23,29}$. 

\item[(10)] Siden \[ 29 \equiv 1 \pmod{4}, \] følger det fra Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighetModulo4} at $\lgdsym{23,29} = \lgdsym{29,23}$. Siden \[ 29 \equiv 6 \pmod{23}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at $\lgdsym{29,23} = \lgdsym{6,23}$. 

\item[(11)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletTilEtProduktErProduktetAvLegendresymbolene} er \[ \lgdsym{6,23} = \lgdsym{2 \cdot 3,23} = \lgdsym{2,23} \cdot \lgdsym{3,23}. \] 

\item[(12)] Siden \[ 23 \equiv 7 \pmod{8}, \] følger det fra Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighet2} at $\lgdsym{2,23} = 1$. 

\item[(13)] Siden \[ 3 \equiv 3 \pmod{4} \] og \[ 23 \equiv 3 \pmod{4}, \] følger det fra Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighetModulo4} at $\lgdsym{3,23} = -\lgdsym{23,3}$. Siden \[ 23 \equiv 2 \pmod{3}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at $\lgdsym{23,3} = \lgdsym{2,3}$. Siden \[ 3 \equiv 3 \pmod{8}, \] følger det fra Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighet2} at $\lgdsym{2,3}=-1$. Dermed er \[ \lgdsym{3,23} = -\lgdsym{23,3} = - \lgdsym{2,3} = - (-1) = 1. \] 

\item[(14)] Det følger fra (9) -- (12) at \[ \lgdsym{29,63533} = \lgdsym{63533,29} = \lgdsym{23,29} = \lgdsym{29,23} = \lgdsym{6,23} = \lgdsym{2,23} \cdot \lgdsym{3,23} = 1 \cdot 1 = 1. \] 

\end{itemize} %
%
Det følger fra (1), (8), og (14) at \[ \lgdsym{7337,63533} = \lgdsym{11,63533} \cdot \lgdsym{23,63533} \cdot \lgdsym{29,63533} = (-1) \cdot (-1) \cdot 1 = 1. \] Således er $7337$ en kvadratisk rest modulo $63533$. Ut ifra Korollar \ref{KorollarHvorMangeLoesningerTilEnKvadratiskKongruens}, konkluderer vi at kongruensen \[ 2x^{2} +87x +29 \equiv 0 \pmod{63533} \] har to løsninger som ikke er kongruent til hverandre modulo $63533$, og slik at enhver annen løsning er kongruent modulo $63533$ til én av disse to.

\end{proof}

\begin{prpn} \label{Proposisjon173X2Minus-27XPluss-5KongNullMod6421} Kongruensen \[ 173x^{2} -27x -5 \equiv 0 \pmod{6427} \] har ingen løsning. \end{prpn}

\begin{proof} Heltallet $6427$ er et primtall. Vi har: \[ (-27)^{2} - 4 \cdot 173 \cdot (-5) = 4189. \] La oss regne ut $\lgdsym{4189,6427}$. %
%
\begin{itemize}

\item[(1)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletTilEtProduktErProduktetAvLegendresymbolene} er \[ \lgdsym{4189,6427} = \lgdsym{59 \cdot 71,6427} = \lgdsym{59,6427} \cdot \lgdsym{71,6427}. \]

\item[(2)] Siden \[ 59 \equiv 3 \pmod{4} \] og \[ 6427 \equiv 3 \pmod{4}, \]  følger det fra Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighetModulo4} at $\lgdsym{59,6427} = - \lgdsym{6427,59}$. Siden \[ 6427 \equiv 55 \pmod{59}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at $\lgdsym{6427,59} = \lgdsym{55,59}$. 

\item[(3)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletTilEtProduktErProduktetAvLegendresymbolene} er \[ \lgdsym{55,59} = \lgdsym{5 \cdot 11,59} = \lgdsym{5,59} \cdot \lgdsym{11,59}. \]

\item[(4)] Siden \[ 5 \equiv 1 \pmod{4}, \] følger det fra Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighetModulo4} at \[ \lgdsym{5,59} = \lgdsym{59,5}. \] Siden \[ 59 \equiv 4 \pmod{5}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at $\lgdsym{59,5} = \lgdsym{4,5}$. Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletTilHeltallIKvadrat} er $\lgdsym{4,5} = \lgdsym{2^{2},5} = 1$. Dermed er \[ \lgdsym{5,59} = \lgdsym{59,5} = \lgdsym{4,5} = 1. \]

\item[(5)] Siden \[ 11 \equiv 3 \pmod{4} \] og \[ 59 \equiv 3 \pmod{4}, \] følger det fra Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighetModulo4} at \[ \lgdsym{11,59} = - \lgdsym{59,11}. \] Siden \[ 59 \equiv 4 \pmod{11}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at $\lgdsym{59,11} = \lgdsym{4,11}$. Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletTilHeltallIKvadrat} er $\lgdsym{4,11} = \lgdsym{2^{2},11} = 1$. Dermed er \[ \lgdsym{11,59} = -\lgdsym{59,11} = -\lgdsym{4,11} = -1. \]

\item[(6)] Det følger fra (2), (4),og (5) at \[ \lgdsym{59,6427} = - \lgdsym{6427,59} = -\lgdsym{55,59} = - \lgdsym{5,59} \cdot \lgdsym{11,59} = - 1 \cdot (-1) = 1. \]

\item[(7)] Siden \[ 71 \equiv 3 \pmod{4} \] og \[ 6427 \equiv 3 \pmod{4}, \]  følger det fra Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighetModulo4} at $\lgdsym{71,6427} = - \lgdsym{6427,71}$. Siden \[ 6427 \equiv 37 \pmod{71}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at $\lgdsym{6427,71} = \lgdsym{37,71}$. 

\item[(8)] Siden \[ 37 \equiv 1 \pmod{4}, \] følger det fra Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighetModulo4} at $\lgdsym{37,71} = \lgdsym{71,37}$. Siden \[ 71 \equiv 34 \pmod{37}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at $\lgdsym{71,37} = \lgdsym{34,37}$. 

\item[(9)] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonLegendresymboletTilEtProduktErProduktetAvLegendresymbolene} er \[ \lgdsym{34,37} = \lgdsym{2 \cdot 17,37} = \lgdsym{2,37} \cdot \lgdsym{17,37}. \]

\item[(10)] Siden \[ 37 \equiv 5 \pmod{8}, \] følger det fra Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighet2} at $\lgdsym{2,37} =-1$. 

\item[(11)] Siden \[ 37 \equiv 1 \pmod{4}, \] følger det fra Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighetModulo4} at $\lgdsym{17,37} = \lgdsym{37,17}$. Siden \[ 37 \equiv 3 \pmod{17}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at $\lgdsym{37,17} = \lgdsym{3,17}$. 

\item[(12)] Siden \[ 17 \equiv 1 \pmod{4}, \] følger det fra Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighetModulo4} at $\lgdsym{3,17} = \lgdsym{17,3}$. Siden \[ 17 \equiv 2 \pmod{3}, \] følger det fra Proposisjon \ref{ProposisjonAKongBModPFoererTilLegendresymboleneLike} at $\lgdsym{17,3} = \lgdsym{2,3}$. Siden \[ 3 \equiv 3 \pmod{8}, \] følger det fra Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighet2} at $\lgdsym{2,3} =-1$. 

\item[(13)] Det følger fra (11) -- (12) at \[ \lgdsym{17,37} = \lgdsym{37,17} = \lgdsym{3,17} = \lgdsym{17,3} = \lgdsym{2,3} = -1. \]

\item[(14)] Det følger fra (7) -- (10) og (12) at \[ \lgdsym{71,6427} = -\lgdsym{6427,71} = - \lgdsym{37,71} = - \lgdsym{71,37} = - \lgdsym{34,37} = - \lgdsym{2,37} \cdot \lgdsym{17,37} = -(-1) \cdot (-1) = -1.  \] 

\end{itemize} %
%
Det følger fra (6) og (14) at \[ \lgdsym{4189,6427} = \lgdsym{59,6427} \cdot \lgdsym{71,6427} = 1 \cdot (-1) = -1.  \] Således er $4189$ ikke en kvadratisk rest modulo $6427$. Ut ifra Korollar \ref{KorollarHvorMangeLoesningerTilEnKvadratiskKongruens}, konkluderer vi at kongruensen \[ 173x^{2} -27x -5 \equiv 0 \pmod{6427}  \] har ingen løsning modulo $6427$. \end{proof}

\section{Det finnes uendelig mange primtall som er kongruent til $7$ modulo $8$}

\begin{merknad} Teorem \ref{TeoremKvadratiskGjensidighet}, Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighetModulo4}, og Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighet2} er også svært viktige teoretiske verktøy. Flere proposisjoner som ligner på følgende kan for eksempel bevises. \end{merknad}

\begin{prpn} \label{ProposisjonUendeligMangePrimtallKong7Mod8} La $n$ være et naturlig tall. Det finnes et primtall $p$ slik at $p > n$ og \[ p \equiv 7 \pmod{8}. \]  \end{prpn}

\begin{proof} La $q$ være produktet av alle de primtallene som er mindre enn eller like $n$, og som er kongruent til $7$ modulo $8$. Ut ifra Teorem \ref{TeoremAritmetikkensFundamentalteoremI}, finnes det et naturlig tall $t$ og primtall $p_{1}$, $\ldots$, $p_{t}$ slik at \[ 8q^{2} - 1  = p_{1} \cdots p_{t}. \] %
%
Vi gjør følgende observasjoner. %
%
\begin{itemize}     

\item[(1)] Anta at det finnes et naturlig tall $i$ slik at $i \leq t$ og $p_{i} = 2$. Da er \[ p_{1} \cdots p_{t} = \left( p_{1} \cdots p_{i-1} p_{i+1} \cdots p_{t} \right) 2, \] altså har vi: \[ 2 \mid p_{1} \cdots p_{t}. \] Da er \[ p_{1} \cdots p_{t} \equiv 0 \pmod{2}. \] 

\item[(2)] Det følger fra (1) at \[ 8q^{2} -1 \equiv 0 \pmod{2}. \] Imidlertid er \[ 8q^{2} -1 \equiv -1 \equiv 1 \pmod{2}. \] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonResterEquivModNHvisOgBareHvisLik}, kan det ikke være sant at både \[ 8q^{2} - 1 \equiv 0 \pmod{2} \] og \[ 8q^{2} -1 \equiv 1 \pmod{2}. \] Siden antakelsen at $p_{i} = 2$ fører til denne motsigelsen, konkluderer vi at det ikke er sant at $p_{i} = 2$. Derfor er $p_{i} > 2$ for alle de naturlige tallene $i$ slik at $i \leq t$.

\item[(3)] La $i$ være et naturlig tall slik at $i \leq t$. Vi har \[ (4q)^{2} - 2 = 2\left(8q^{2} - 1 \right) = 2p_{1} \cdots p_{t} = \left( 2p_{1} \cdots p_{i-1} p_{i+1} \cdots p_{t} \right)p_{i}. \] Dermed har vi: $p_{i} \mid (4q)^{2} -2$. Derfor er \[ (4q)^{2} -2 \equiv 0 \pmod{p_{i}}, \] altså er \[ (4q)^{2} \equiv 2 \pmod{p_{i}}. \] Dermed er $2$ en kvadratisk rest modulo $p_{i}$, altså er $\lgdsym{2,p_{i}} = 1$, for hvert naturlig tall $i$ slik at $i \leq t$. 

\item[(4)] For hvert naturlig tall $i$ slik at $i \leq t$, følger det fra (3) og Korollar \ref{KorollarKvadratiskGjensidighet2} at enten \[ p_{i} \equiv 1 \pmod{8} \] eller \[ p_{i} \equiv 7 \pmod{8}, \] altså enten \[ p_{i} \equiv 1 \pmod{8} \] eller \[ p_{i} \equiv -1 \pmod{8}. \]

\item[(5)] Anta at \[ p_{i} \equiv 1 \pmod{8} \] for alle de naturlige tallene $i$ slik at $i \leq t$. Da er \[ p_{1} \cdots p_{t} \equiv 1 \pmod{8}, \] altså er \[ 8q^{2} - 1 \equiv 1 \pmod{8}. \] Imidlertid er \[ 8q^{2} -1 \equiv -1 \equiv 7 \pmod{8}. \] Ut ifra Proposisjon \ref{ProposisjonResterEquivModNHvisOgBareHvisLik}, kan det ikke være sant at både \[ 8q^{2} - 1 \equiv 1 \pmod{8} \] og \[ 8q^{2} - 1 \equiv 7 \pmod{8}. \] Siden antakelsen at \[ p_{i} \equiv 1 \pmod{8} \] for alle de naturlige tallene $i$ slik at $i \leq t$  fører til denne motsigelsen, konkluderer vi at det finnes et naturlig tall $i$ slik at $i \leq t$ og \[ p_{i} \equiv -1 \pmod{8}, \] altså \[ p_{i} \equiv 7 \pmod{8}. \]

\item[(6)] Anta at $p_{i} \leq n$. Ut ifra definisjonen til $q$, har vi da: $p_{i} \mid q$. Ut ifra Korollar \ref{KorollarNOgMDeleligeMedLImplisererMNDeleligMedL} følger det at \[ p_{i} \mid q \cdot 8q, \] altså $p_{i} \mid 8q^{2}$.  

\item[(7)] Siden \[ 8q^{2}  - 1 = p_{1} \cdots p_{t}, \] har vi: $p_{i} \mid 8q^{2} - 1$. Ut ifra Korollar \ref{KorollarNOgMDeleligeMedLImplisererMNDeleligMedL} har vi da: $p_{i} \mid -\left( 8q^{2} - 1 \right)$. 

\item[(8)] Det følger fra (6), (7), og Proposisjon \ref{ProposisjonNOgMDeleligeMedLImplisererMPlussNDeleligMedL} at $p_{i} \mid 8q^{2} - \left( 8q^{2} - 1 \right)$, altså at $p_{i} \mid 1$. 

\item[(9)] Det kan ikke være sant at både $p_{i} \mid 1$ og $p_{i} > 2$. Siden antakelsen at $p_{i} \leq n$ fører til denne motsigelsen, konkluderer vi at $p_{i} > n$.
           
\end{itemize} 

\end{proof}

\begin{merknad} Med andre ord fastslår Proposisjon \ref{ProposisjonUendeligMangePrimtallKong7Mod8} at det finnes uendelig mange primtall som er kongruent til $7$ modulo $8$.  \end{merknad}

\begin{eks} \label{EksempelUendeligMangePrimtallKong7Mod8NLik32} La oss gå gjennom beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonUendeligMangePrimtallKong7Mod8} når $n=32$. Det finnes tre primtall som er mindre enn eller likt $32$ og som er kongruent til $7$ modulo $8$, nemlig $7$, $23$, og $31$. La $q$ være produktet av disse primtallene, altså \[ q=7 \cdot 23 \cdot 31. \] Da er $8q^{2}-1$ likt $199280647$. Beviset for Proposisjon \ref{ProposisjonUendeligMangePrimtallKong7Mod8} fastslår at ett av primtallene i en primtallsfaktorisering av $8q^{2}-1$, altså av $199280647$, er større enn $32$. Vi har: \[ 199280647 = 17 \cdot 11722391, \] og både $17$ og $11722391$ er primtall. Det er riktignok sant at $11722391 > 32$. \end{eks} 

\begin{merknad} Vi har nå sett flere eksempler på proposisjoner som ligner på Proposisjon \ref{ProposisjonUendeligMangePrimtallKong7Mod8}: Teorem \ref{TeoremUendeligMangePrimtall}, Proposisjon \ref{ProposisjonUendeligMangePrimtallKongruentTil3Modulo4}, Oppgave \ref{OppgaveUendeligMangePrimtallKongruentTil5Modulo6}, og Proposisjon \ref{ProposisjonUendeligMangePrimtallKongruentTil1Modulo4}. 

Utgangspunktet for bevisene for alle disse proposisjonene er beviset for Teorem \ref{TeoremUendeligMangePrimtall}. Vi har benyttet stadig dypere resultater for å gjennomføre et lignende argument i de andre tilfellene.  

Faktisk finnes det uendelig mange primtall som er kongruent til $r$ modulo $m$ for hvilke som helst naturlige tall $m$ og $r$ slik at $\sfd{m,r} = 1$. Dette kalles {\em Dirichlets teorem}, og er et dypt resultat. 

En ny tilnærmingsmetode behøves for å gi et bevis for Dirichlets teorem, det vil si et bevis som virker for alle de mulige tilfellene samtidig. Ett av bevisene benytter teorien for {\em L-funksjoner} i {\em analytisk tallteori}. Det finnes både algebraiske og analytiske varianter av L-funksjoner, og teorien for dem er ett av de viktigste temaene innen dagens forskning i tallteori.
  \end{merknad} 
%forelesning20
